@prefix : <https://raw.githubusercontent.com/blw-ofag-ufag/ontology/refs/heads/main/docs/graph/ontology.ttl#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix dc: <http://purl.org/dc/elements/1.1/> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .

: a owl:Ontology ;
    dc:title "A tiny example ontology for plant protection products and their active ingredients"@en ,
        "Eine winzige Beispiels-Ontologie für Pflanzenschutzmittel und deren Wirkstoffe."@de ,
        "Une petite ontologie d'exemple pour les produits phytosanitaires et leurs ingrédients actifs"@fr ;
    dc:description "This is only an example."@en ,
        "Dies ist nur ein Beispiel."@de ,
        "Ceci est seulement un exemple."@fr ;
    dc:created "2024-11-29";
    dc:creator "Damian Oswald" ;
    owl:versionInfo "0.6" .

:Pesticide a owl:Class ;
    rdfs:label "Plant protection product"@en ,
        "Pflanzenschutzmittel"@de ,
        "Produit phytosanitaire"@fr ;
    rdfs:comment "A plant protection product is a substance or mixture intended to prevent, destroy, repel, or mitigate any pest in plants."@en ;
    rdfs:comment "Ein Pflanzenschutzmittel ist ein Stoff oder Gemisch, das dazu bestimmt ist, Schädlinge an Pflanzen zu verhindern, zu zerstören, abzuwehren oder zu mindern."@de ;
    rdfs:comment "Un produit phytosanitaire est une substance ou un mélange destiné à prévenir, détruire, repousser ou atténuer tout parasite des plantes."@fr .

:Insecticide a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf :Pesticide ;
    rdfs:label "Insecticide"@en ,
        "Insektizid"@de ,
        "Insecticide"@fr ;
    rdfs:comment "A chemical substance used to kill insects."@en ;
    rdfs:comment "Eine chemische Substanz, die zur Tötung von Insekten verwendet wird."@de ;
    rdfs:comment "Une substance chimique utilisée pour tuer les insectes."@fr .

:Fungicide a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf :Pesticide ;
    rdfs:label "Fungicide"@en ,
        "Fungizid"@de ,
        "Fongicide"@fr ;
    rdfs:comment "A chemical substance used to kill fungi."@en ;
    rdfs:comment "Eine chemische Substanz, die zur Tötung von Pilzen verwendet wird."@de ;
    rdfs:comment "Une substance chimique utilisée pour tuer les champignons."@fr ;
    owl:disjointWith :Insecticide .

:Saatbeizmittel a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf :Pesticide ;
    rdfs:label "Seed treatment product"@en ,
        "Saatbeizmittel"@de ,
        "Produit de traitement des semences"@fr ;
    rdfs:comment "A chemical or biological preparation that coats seeds to protect them from pests, diseases, or environmental stress and to improve germination."@en ;
    rdfs:comment "Ein chemisches oder biologisches Präparat, das Saatgut umhüllt, um es vor Schädlingen, Krankheiten oder Umweltstress zu schützen und die Keimfähigkeit zu verbessern."@de ;
    rdfs:comment "Une préparation chimique ou biologique qui enrobe les semences pour les protéger des parasites, des maladies ou du stress environnemental et améliorer la germination."@fr .

:Ingredient a owl:Class ;
    rdfs:label "Active ingredient"@en ,
        "Wirkstoff"@de ,
        "Ingrédient actif"@fr ;
    rdfs:comment "An active ingredient used in a pesticide to control pests."@en ;
    rdfs:comment "Ein Wirkstoff, der in einem Pflanzenschutzmittel verwendet wird, um Schädlinge zu bekämpfen."@de ;
    rdfs:comment "Un ingrédient actif utilisé dans un produit phytosanitaire pour lutter contre les parasites."@fr .

:contains a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "contains"@en ,
        "beinhaltet"@de ,
        "contient"@fr ;
    rdfs:comment "Indicates that a pesticide contains a specific active ingredient."@en ;
    rdfs:comment "Gibt an, dass ein Pflanzenschutzmittel einen bestimmten Wirkstoff enthält."@de ;
    rdfs:comment "Indique qu'un produit phytosanitaire contient un ingrédient actif spécifique."@fr ;
    rdfs:domain :Pesticide ;
    rdfs:range :Ingredient .

:isContained a owl:ObjectProperty ;
    rdfs:label "is contained in"@en ,
        "ist enthalten in"@de ,
        "est contenu dans"@fr ;
    rdfs:comment "Indicates that an ingredient is contained in a pesticide."@en ;
    rdfs:comment "Gibt an, dass ein Wirkstoff in einem Pflanzenschutzmittel enthalten ist."@de ;
    rdfs:comment "Indique qu'un ingrédient est contenu dans un produit phytosanitaire."@fr ;
    rdfs:domain :Ingredient ;
    rdfs:range :Pesticide ;
    owl:inverseOf :contains .

:1 a :Fungicide ;
    a :Pesticide ;
    rdfs:label "Lumino" ;
    :contains :2 .
:2 a :Ingredient ;
    rdfs:label "Difenoconazol" .
:3 a :Fungicide ;
    a :Pesticide ;
    rdfs:label "Divo" ;
    :contains :2 .
:4 a :Saatbeizmittel ;
    a :Fungicide ;
    a :Pesticide ;
    rdfs:label "Coral Extra" ;
    :contains :2 ;
    :contains :5 .
:5 a :Ingredient ;
    rdfs:label "Fludioxonil" .
:6 a :Insecticide ;
    a :Pesticide ;
    :contains :7 ;
    rdfs:label "Piretro Verde" .
:7 a :Ingredient ;
    rdfs:label "Pyrethrine" .